\documentclass[oneside]{book}

\input{../packages} % atrent: ho messo i packages nel file globale

\title{Cittadinanza Digitale e Tecnocivismo}
\author{Davide Gavio - 930569}
\date{16 ottobre 2019}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\listoftodos



%\todo{atrent: ho dato voti tutto sommato alti ma onestamente l'insieme non è bellissimo, l'impressione leggendo è che molti temi siano stati svolti in maniera un po' pedissequa, scolastica e \textit{sloppy} (vedi gli acapo, i molti typo, ...), cmq vabbè facciamo che è colpa del lockdown... 
%- davidegavio: gli a capo nel codice latex li ho messi per per non avere righe lunghe oltre la dimensione dello schermo, per capire meglio quando scrivevo, se preferisce li rimuovo. Se invece si riferisce proprio agli a capo nel testo li riguardo. Per quanto riguarda il suo pensiero nei confronti dei miei scritti, cercherò di migliorare la scrittura per la stesura del testo finale da concordare con lei}

\chapter{Livello 0 - Indice dei libri proibiti e servizio anti fake news [ATOK=1.0]}
\section{L'indice dei libri proibiti}
L'indice dei libri proibiti, dal 1559 a 1966, fu il catalogo degli scritti condannati dalla Chiesa cattolica in quanto contrari alla fede o alla morale.
Con la diffusione della stampa la Chiesa decise di imporre un controllo obbligatorio di tutte le opere destinate alla pubblicazione.
Furono inoltre inserite pene per autori, editori e lettori.
Dal 1966 esso non ha più valore giuridico di legge ecclesiastica; l’approvazione dell’autorità ecclesiastica è richiesta solo per alcuni tipi di 
pubblicazioni (testi e versioni della Sacra Scrittura, libri liturgici, catechismi ecc.). \cite{indicelibriproibitidefinizione} 
%\todo{atrent: parafrasi da wikipedia al limite della copia, fare attenzione - davidegavio: riscritto con citazione}

\section{Fake news}
Inizialmente, con il termine ``Fake News'' venivano indicati tutti quegli articoli con un contenuto informativo inventato, ingannevole o distorto. A differenza di prima, quando venivano 
considerati solo i giornali, ora il fenomeno delle fake news è molto più sviluppato e presente a causa della capillarità con cui sono reperibili le informazioni attraverso internet e i social 
media. La fake news non è più soltanto un articolo di giornale, ma anche tutto ciò che è inerente al mondo di internet e dei social, come post, blog, foto, video (deepfakes).\newline
Nel caso dell'Italia, come si evince da questo \href{https://www.wired.it/internet/web/2018/11/23/fake-news-italia-notizie-vere/}{articolo} riportante 
\href{https://www.agcom.it/documents/10179/12791486/Pubblicazione+23-11-2018/93869b4f-0a8d-4380-aad2-c10a0e426d83?version=1.0}{uno studio dell'Agcom}, la situazione è sconfortante dato che le 
fake news hanno più diffusione in internet rispetto alle notizie vere. Fortunatamente, \href{https://www.ilsole24ore.com/art/le-fake-news-non-sfondano-elezioni-europee-ACxaImG}{come si può vedere 
qua}, le fonti tradizionali di informazione hanno ancora ``la meglio'' contro i servizi di fake news, che andrebbero comunque eliminate.

\section{Progetto}
L'idea è quella di creare una sorta di ``Filtro delle fake news'' capace di filtrare fonti che diffondono notizie non veritiere o fuorvianti. Questo servizio potrebbe essere d'aiuto per la 
collettività nel reperimento di notizie corrette e dalle fonti di informazione che vogliono avere un'iniziale scrematura basata sulla veridicità della fonte da cui attingono. L'idea è di sfruttare un
Filtro di Bloom \cite{bloomfilter}.
%\todo{atrent: citazione praticamente vuota - davidegavio: aggiornata}. 
Partendo da un set di fonti fidate, si crea un vettore di valori booleani 0/1 con i bit corrispondenti al risultato di una hash function applicata su ciò che 
identifica la fonte (il nome del sito, il nome della fonte ad es. "GEDI NEWS NETWORK S.p.A."). Così facendo quando una nuova notizia verrà pubblicata essa verrà segnata automaticamente come proveniente
da una fonte autorevole oppure no. Nella pratica si potrebbero usare un numero maggiore di hash function in maniera da diminuire la probabilità di falsi positivi (fonti non autorevoli segnate come autorevoli).


\subsection{Caso d'uso}
Come esempio si potrebbe prendere un'app di news che aggrega gli articoli in base ad un argomento (ad es. Tecnologia) e che li fornisce all'utente: senza un opportuno controllo, l'elenco visibile 
all'utente potrebbe contenere una o più fonti contenenti fake news. Implementando un Filtro di Bloom, tutte le notizie che vengono segnate come provenienti da fonti autorevoli verranno mostrate 
all'utente, a differenza di quelle non autorevoli. \newline
Un'altra possibile applicazione di questo sistema potrebbe avvenire sulla rete in generale: i fornitori di servizi quali browser, feed readers, potrebbero implementare questo filtro in maniera da
limitare la circolazione e la visibilità di fonti produttrici di fake news. Il tutto funzionerebbe in maniera trasparente per l'utente. In caso di falsi positivi si ricadrà sempre sullo strumento della
segnalazione come accade ad esempio sui social networks.
Un'ultima applicazione di questo filtro potrebbe avvenire in accoppiata con il filtro antispam sui client email: all'arrivo di una mail i filtri controlleranno se la mail proviene da un indirizzo di spam
e controlleranno inoltre se proviene da indirizzi che in maniera risaputa veicolano fake news (ad es. newsletters)

\subsection{Rischi e parallelismi}
Il problema che risiede in un progetto del genere è quello di decidere chi ha il compito di catalogare come autorevole o non autorevole le fonti di notizie. Scegliendo un gruppo ristretto di persone 
(magari facenti parte di governi, enti, associazioni, ecc...) c'è il rischio che a causa di possibili conflitti di interesse questo sistema possa tramutarsi in censura, o comunque in un sistema non 
pulito e trasparente che certifica in base a criteri non corretti la bontà di una fonte, creando una similiturdine con quello che era l'Indice: un elenco deciso da poche persone (la Chiesa), 
che decretava in base ai propri interessi quale opera fosse da censurare e quale no. Un'altra possibilità potrebbe essere quella di lasciare agli utenti l'onere di "votare" se una fonte è autorevole
o no: questo potrebbe portare a problematiche date dalla quantità di voti che arrivano (ad es. review bombing \cite{reviewbombing}). Una possibile soluzione potrebbe essere fare sistemi di votazione
distinti (as es. il sistema di votazione di metacritic che ha due punteggi diversi di esperti e utenti \cite{metacritic}), permettendo quindi una valutazione più probabilmente esente da votazioni non 
veritiere: il sistema potrebbe quindi catalogare come fonte buona in base a operazioni matematiche (media tra i due valori, media ponderata applicando un peso differente alle due scale, ecc...), oppure
si potrebbe lasciare all'utente la possibilità di filtrare le notizie in base ai voti degli esperti o ai voti degli utenti suoi pari.


\chapter{Livello 1 - Analizzare almeno un servizio, rispondendo alle 5 ``W'' e poi discutere gli aspetti visti a lezione [ATOK=1.0]}
Servizio analizzato: ascolto musicale
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analogico}: Ascolto di musica su supporti fisici
	\item \textbf{Digitale}: Ascolto di musica in streaming
\end{itemize}
\section{Ascolto di musica su supporti fisici}
Utilizzo di CD.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Chi}: i fornitori sono gli artisti e le case discografiche, i fruitori sono gli ascoltatori;
	\item \textbf{Cosa}: un brano musicale, un album;
	\item \textbf{Quando}: 24/7;
	\item \textbf{Quanto}: il prezzo del singolo disco, tra i 10 e i 30 Euro;
	\item \textbf{Come}: dispositivi fisici di riproduzioni, quali lettori CD, mangiadischi, stereo. Ovviamente è necessaria anche la presenza del supporto, il CD.
\end{itemize}
\section{Ascolto di musica in streaming}
Nello specifico viene analizzato il caso di Spotify.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Chi}: i fornitori sono gli artisti e le case discografiche, i fruitori sono gli ascoltatori;
	\item \textbf{Cosa}: un brano musicale, un album, un podcast;
	\item \textbf{Quando}: 24/7;
	\item \textbf{Quanto}: il prezzo dell'eventuale abbonamento mensile, tra i 5 e i 15 Euro in base al piano. In alternativa è possibile sfruttare il servizio gratuito con la presenza di 
	pubblicità e con alcune limitazioni nell'utilizzo, come l'impossibilità di scegliere il brano da riprodurre;
	\item \textbf{Come}: dispositivi mobili Android o iOS, via browser e desktop. È necessaria una connessione a internet costante per poter sfruttare il servizio nella sua interezza.
\end{itemize}
\subsection{Analisi}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Exit-option}: è la modalità analogica del servizio;
	\item \textbf{Formati}: Vorbis (non è uno standard, ogni servizio ne utilizza uno diverso)
	\item \textbf{Applicativi vincolanti}: l'app di Spotify installata sul terminale utilizzato, oppure un browser web per accedere alla webapp;
	\item \textbf{Lock-in}: il servizio offerto da Spotify è già di per se un lock-in, infatti un eventuale abbonamento/acquisto di musica/altro effettuato sulla suddetta piattaforma non sarà 
	trasferibile ad un altro servizio, legalmente parlando.
\end{itemize}
Servizio analizzato: acquisto cibo da asporto
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analogico}: Acquisto mediante app
	\item \textbf{Digitale}: Acquisto telefonico/di persona
\end{itemize}
\section{Acquisto telefonico/di persona}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Chi}: i fornitori sono i ristoratori, i consumatori sono coloro che comprano da loro;
	\item \textbf{Cosa}: un piatto, una pizza, una bevanda;
	\item \textbf{Quando}: negli orari di disponibilità dei locali;
	\item \textbf{Quanto}: il prezzo del singolo piatto, qualunque cifra;
	\item \textbf{Come}: scelta del piatto dopo presa visione del menù, oppure per conoscenza pregressa.
\end{itemize}
\section{Ascolto di musica in streaming}
Nello specifico viene analizzato il caso di Deliveroo.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Chi}: i fornitori sono i ristoratori, i consumatori sono coloro che comprano da loro;
	\item \textbf{Cosa}: un piatto, una pizza, una bevanda;
	\item \textbf{Quando}: negli orari di disponibilità dei locali e di chi consegna;
	\item \textbf{Quanto}: il prezzo del singolo piatto, qualunque cifra, al quale va aggiunto il costo della consegna;
	\item \textbf{Come}: dispositivi mobili Android o iOS, via browser e desktop. È necessaria una connessione a internet solo durante il processo di acquisto.
\end{itemize}
\subsection{Analisi}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Exit-option}: è la modalità analogica del servizio;
	\item \textbf{Formati}: /
	\item \textbf{Applicativi vincolanti}: l'app di Deliveroo installata sul terminale utilizzato, oppure un browser web per accedere alla webapp;
	\item \textbf{Lock-in}: il servizio offerto da Deliveroo è già di per se un lock-in, se vogliamo utilizzare quell'app è necessario adattarsi ai locali che vendono attraverso di esso.
\end{itemize}


\chapter{Livello 2}
\section{Digital divide [ATOK=.9]}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Italia}: come si evince da questo\cite[articolo]{digitaldivide} %\todo{atrent: modo strano di citare, di solito meglio in footnote - davidegavio: fatto} 
	che va ad 
	analizzare i dati estrapolati dal report Agcom, l'Italia presenta un Digital Divide di primo livello (ovvero la mancata copertura da rete ADSL ad almeno 2Mb/s) "basso" con valori compresi tra
	l'1\% e il 5.6\%, in base a chi effettua le rilevazioni. Per quanto riguarda il Digital Divide di secondo livello (ovvero la mancata copertura di rete ad almeno 20Mb/s), la mancanza percentuale 
	rilevata è pericolosamente più alta, con valori che vanno dal 20 al 40\%. Mediamente abbiamo un utilizzo dei servizi online più basso rispetto alla media europea: ad esempio gli utilizzatori 
	di internet in italia sono il 69\% della popolazione contro l'81\% europeo; o ancora l'utilizzo dell'ebanking è pari a ~43\%, contro il 61\% europeo.
	Questi dati mostrano come l'Italia sia ancora indietro per quanto riguarda la digitalizzazione di massa. In parte la "colpa" può essere data ai fornitori di servizi e alle loro scelte 
	
%	\todo{atrent: a me risulta (cfr. rapporto DESI) che in realtà a livello servizi non siamo messi malissimo, ma è più un fattore culturale (il non accesso ai servizi)
%	- davidegavio: sì il discorso era infatti generale, 
%	ad esempio la mia università treinnale fornisce la certificazione di laurea solo in presenza, di conseguenza anche se uno volesse fare le cose in maniera digitale non potrebbe. Il mio discorso è che questa digitalizzazione 
%	di massa sia un mix di fattori}

	intraprese nell'ultimo decennio; in parte può essere data alla conformazione territoriale e alla difficolta di raggiungere e cablare zone montane e impervie; infine la causa del Digital Divide 
	è anche della popolazione: sempre analizzando l'articolo è possibile notare come i servizi di internet banking o gli acquisti online siano meno rispetto all'Europa: questo mostra come alle 
	volte il divario sia "voluto". % \todo{atrent: spiegare voluto - davidegavio: spiegato}
	Con "voluto" indendo che alle volte è il cittadino che non utilizza i servizi e gli strumenti messi a disposizione in maniera volontaria: un esempio può essere controllare il saldo allo sportello stampando lo scontrino 
	invece che controllarlo dalla propria area online, oppure presentarsi in alcuni uffici postali e lamentarsi della coda quando avrebbe potuto prenotare il proprio turno attraverso l'applicazione.
	Ciascuno dei fattori componenti questo mix è concausa della parziale arretratezza del popolo italiano rispetto ai cittadini europei.
	\item \textbf{Europa}: i dati del DESI 2019 sono leggibili in questo \cite[articolo]{desi}:
	è facilmente osservabile quella forbice presente tra paesi più digitalizzati e paesi che lo sono meno: nei Paesi Bassi c'è una copertura in banda larga maggiore del 90\%, mentre per paesi quali
	Grecia e Polonia siamo sotto al 60\%. La speranza di coprire al 50\% la popolazione con la linea a 100Mbps è disattesa, con il valore che si attesta al 20\%. 
	\item \textbf{Mondo}: leggendo questo \cite[articolo]{corrierecomunicazionioffline} si
	possono estrapolare due dati significativi: il tasso di crescita dei nuovi accessi a internet e il numero di persone online. Per quanto riguarda il primo punto negli ultimi 10 anni si è passati
	da un tasso di crescita del 19\% del 2007 al 6\% del 2017: questo vuol dire che può e vuole accedere ad internet per la prima volta è sempre meno e il tasso di informatizzazione non cresce di 
	pari passo. Per quanto riguarda il secondo dato, nel 2017 erano online 3.8 miliardi di persone che equivalgono a circa la metà della popolazione mondiale. Come detto in precedenza il tasso di 
	connessione e informatizzazione non sta crescendo abbastanza, portando ad un'esclusione da opportunità di lavoro/studio/informazione di tutti quei paesi che per ragioni 
	culturali/economiche/sociali non si connettono ad internet. Il dato finale che si può notare è la forbice tra i due paesi più e meno digitalizzati: 98\% per l'Islanda e il 2\% per l'Eritrea.
\end{itemize}

\section{Servizi di cittadinanza digitale [ATOK=.9]}
\begin{itemize}
	\item [\textbf{Da includere}]
	\item \textbf{SPID}: il Sistema Pubblico di Identità Digitale, è la soluzione che permette di accedere ai servizi online della Pubblica Amministrazione e dei soggetti privati aderenti con 
							un'unica Identità Digitale (username e password) utilizzabile da computer, tablet e smartphone \cite{sitoSPID}.
							Essendo un sistema semplice ma efficace per autenticare gli utenti senza che essi creino un account per ogni servizio al quale si connettono, sarebbe opportuno incentivare 
							l'utilizzo di questo strumento, aumentando la percentuale di persone che lo adotta. Alcuni recenti provvedimenti (\href{https://www.buonomobilita.it/#/beneficiario/homePage}{bonus mobilità}, 
							\href{https://io.italia.it/cashback/}{cashback}) porteranno sicuramente ad un aumento significativo nell'adozione dello SPID. Ciononostante sarebbe opportuno fornire in 
							automatico lo SPID in un qualche momento importante della vita: alcuni di essi potrebbero essere il ritiro della prima carta d'identità, il ritiro del tesserino sanitario, 
							l'apertura di un conto in banca. 
							Contemporaneamente, i servizi di pubblica amministrazione devono essere adattati in maniera da supportare questo strumento, dato che non tutti lo fanno. Esempi funzionanti sono:
							\href{https://login.aci.it/index.php?do=genNotAuth&id=login&application_key=aruisa}{l'ACI}, \href{https://spid.sogei.it/SPIDManagerWeb/loginServiziTelematici.html}{l'Agenzia delle 
							Entrate}, \href{https://servizicdm.comune.milano.it/cdmlogin/?realm=/Servizi&spEntityID=https://www.comune.milano.it&goto=https://ssocdm.comune.milano.it/ciam/SSOPOST/metaAlias/Servizi/IDP_CdM?ReqID%3D_afcf872727ab390c2eaae450151c171fadc8ebed%26index%3Dnull%26acsURL%3Dhttps://www.comune.milano.it/c/portal/saml/acs%26spEntityID%3Dhttps://www.comune.milano.it%26binding%3Durn:oasis:names:tc:SAML:2.0:bindings:HTTP-POST}{il 
							Comune di Milano}, \href{https://servizionline.comune.alessandria.it/cmsalessandria/login.aspx}{il Comune di Alessandria}. Dato che il sistema è già stato implementato, nel 
							momento in cui un ente/azienda vorrà adottarlo non dovrà re-implementare tutto un sistema di autenticazione (con ciò che ne consegue, ad es. privacy) ma gli basterà adottare 
							SPID, diminuendo sensibilmente i costi e rendendo più omogeneo il panorama dei servizi di autenticazione italiano.
	\item \textbf{Internet accessibile}: la società odierna sta andando verso una sempre più marcata dipendenza da internet e dai servizi che vengono offerti attraverso esso. Reputo quindi necessario 
											fornire alla più grossa fetta di popolazione possibile la possibilità di accedere a internet. In primis fornire WiFi libero e gratuito in città, sfruttando 
											magari piani europei quali \href{https://wifi4eu.ec.europa.eu/#/home}{WiFi4EU}. Sarebbe opportuno mettere a disposizione di chi non ha la possibilità di 
											accedere ad accedere ad un terminale in maniera da poter sfruttare tutte le potenzialità che la rete offre (bandi di lavoro, iscrizione a concorsi, presentazione
											domande). In generale più è alta la percentuale di popolazione che usa internet questi scopi, più saranno propensi gli enti a fornire servizi anche online.
	\item \textbf{Accesso ai dati e ai servizi}: questo punto dipende direttamente dai due punti precedenti. Nel momento in cui una grande fetta di popolazione ha l'abilità di connettersi e le PA forniscono
													servizi online, un punto di accesso facile e rapido a questi servizi diventa necessario. Avere la possibilità di controllare le proprie situazioni
													ed eventualmente compiere azioni, permetterebbe alla digitalizzazione di massa della cittadinanza di prendere piede anche per quanto riguarda aspetti
													più importanti della vita e non sono per social network e simili. Un servizio che sta prendendo piede piano piano è l'app \href{https://io.italia.it/}{IO}
													che permette ai cittadini di interagire con le pubbliche amministrazioni: ad esempio è possibili pagare il bollo auto, pagare l'IMU a Torino o la segnalazione
													di problemi cittadini al comune di Venezia. È ancora distante dall'essere perfetta dato che sono le singole PA a doversi integrare col sistema: ad 
													esempio il comune della mia città (Alessandria) non è integrato con IO, obbligandomi quindi a dover cercare i servizi offerti singolarmente su internet.
	\item \textbf{Corsi di formazione}: per avvicinare il più possibile tutti i cittadini all'utilizzo delle nuove tecnologie potrebbe essere giusto fornire dei videocorsi di formazione creati direttamente										dallo stato: così facendo si fornirebbe una formazione che garantirebbe il limite minimo necessario ad utilizzare le tecnologie odierne. Questo corso dovrebbe concentrarsi non solo sulla parte pratica, ma anche su quella teorica spiegando in maniera semplice le componenti del mondo digitale: cos'è una mail, cos'è un	browser, cos'è un'app, ecc. A differenza dell'ECDL questi corsi non dovrebbero concentrarsi su una suite di programmi (Office nel caso di ECDL), ma cercare di mostrare come funzionano le cose superando il limite che capita in alcuni casi dove ad es. mandare una mail da due client diversi diventa molto difficile nonostante sia esattamente la stessa operazione. Questi corsi non dovrebbero avere come obiettivo quelle persone che sono nate e vissute in epoche diverse e quindi ignorano le potenzialità della tecnologia, ma dovrebbero anche formare quei giovani che essendo nati nell'epoca degli smartphone non vedono nulla al di fuori di quello.
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item [\textbf{Da non includere}]
	\item \textbf{Connessione personale}: a mio parere non è troppo sensato fornire a ciascun richiedente (magari in base all'ISEE o simili) un eventuale dispositivo che permetta di connettersi
											a internet in ogni casa, ad esempio un router o "saponetta" con una Sim. Così facendo è vero che tutti potrebbero avere una connessione personale,
											ma servirebbe davvero a tutti? Un utente che ha bisogno saltuariamente di accedere a dei servizi online, è più sensato che possa recarsi in un luogo 
											e farlo piuttosto che avere un dispositivo che gli fornisce internet anche in tutti i momenti in cui non ne fa uso, che sono la maggior parte. Sarebbe 
											dunque una spesa troppo grossa per un benefit che ai più non servirebbe.
\end{itemize}
	


\chapter{Livello 3}
\section{PSND e Arcobaleno [ATOK=1.0]}
Vengono mappate per ciascun livello dell'arcobaleno le azioni interne al PSND. Per ciascun livello vengono evidenziate alcune tra le più interessanti, tutte se poche.
\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{-1}
	\item \textbf{L0 – Network}: In questo livello ho individuato le seguenti azioni: 1, 2. Nello specifico, l'azione \textit{\#1 - Fibra per banda ultra-larga alla porta di ogni scuola} mira a connettere
									ogni scuola con la fibra, con gli operatori che forniranno offerte in banda larga o ultra larga. L'azione \textit{\#2 - Cablaggio interno di tutte le scuole (LAN/W-Lan)}
									mira a fornire i fondi ad ogni scuola per cablare internamente i propri ambienti, in maniera da rendere più efficaci le proprie dotazioni digitali.
	\item \textbf{L1 – Services}: In questo livello ho individato le seguenti azioni: 4, 11 e 12. Più in dettaglio, l'azione \textit{\#4 - Ambienti per la didattica digitale integrata} si impegna a fornire
									spazi in grado di fornire un'esperienza differente e abilitante della scuola. Non più quindi una classica idea di aula, ma evoluzioni quali aule aumentate in grado di 
									collegare più gruppi insieme, laboratori, open space, laboratori mobili. L'azione \textit{\#11 - Soluzioni abilitanti e Digitalizzazione amministrativa della scuola} 
									si impegna a snellire soprattutto l'impianto burocratico scolastico digitalizzando i pagamenti e dematerializzando i contratti delle supplenze brevi. Inoltre si impegna 
									a formare gli amministrativi in maniera da procedere ad una completa digitalizzazione delle segreterie scolastiche. Infine l'azione \textit{\#12 - Registro Elettronico}
									fornisce uno strumento che snellisce di molto l'impianto scolastico interno ma è anche uno strumento di collegamento esterno, dato che è consultabile anche dai genitori 
									degli studenti.
    \item \textbf{L2 – Access}: In questo livello ho individato le seguenti azioni: 1, 2, 3, 8, 9, 10, 11, 12, 31. Le azioni 1 e 2 sono accavallate con il livello 0 perchè riguardano la rete ma anche l'accesso
									alla stessa. L'azione \textit{\#31 - Una galleria per la raccolta di pratiche} concentra tutte le pratiche necessarie a partecipare al bando con annesse immagini
									esemplificative. Le azioni dalla \textit{\#8 - Sistema di Autenticazione unica (Single-Sign-On)} alla \textit{\#12 - Registro Elettronico} contengono quelle azioni da
									completare per garantire un accesso più semplice alle risorse digitali: ci sono quindi sistemi di autenticazione unica, profili per studenti e docenti, registro elettronico 
									e così via.
	\item \textbf{L3 – Education}: In questo livello ho individato le seguenti azioni: 6, 7, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 23, 24, 25, 26, 27, 28. Per quanto riguarda il livello educazione le azioni 
									\textit{\#6 - Politiche attive per il BYOD (Bring Your Own Device)} e \textit{\#7 - Piano Laboratori} mirano ad aumentare il supporto tecnologico nelle scuole con la 
									creazione di nuovi laboratori e dando la possibilità agli studenti di portare i propri disposiviti. Le azioni dalla \textit{\#14 - Un framework comune per le competenze digitali
									e l’'educazione ai media degli studenti} alla \textit{\#18 - Aggiornare il curricolo di Tecnologia alla scuola secondaria di primo grado} contengono le azioni relative 
									alle competenze degli studenti, definiscono competenze digitali che ogni studente deve avere, innovano i curricula scolastici, sostengono i professori nell'educazione 
									digitale e coinvolgono con nuovi format gli studenti. Le azioni dalla \textit{\#19 - Un curricolo nazionale per l’'imprenditorialità (digitale)} alla \textit{\#21 - Piano Carriere Digitali}
									mirano a migliorare la connessione scuola - lavoro, colmando il divario digitale, promuove le carriere in ambito STEM, cercano di aumentare il numero di ragazze che studiano in ambiti 
									tecnologici. Le azioni dalla \textit{\#23 - Promozione delle Risorse Educative Aperte e linee guida su autoproduzione dei contenuti didattici digitali} e 
									\textit{\#24 - Biblioteche Scolastiche come ambienti di alfabetizzazione all’'uso delle risorse informative digitali } incentivano l'utilizzo di contenuti digitali di qualità,
									promuovono l'innovazione e la condivisione di materiale digitale nel rispetto degli interessi di tutte le parti coinvolte. Le azioni dalla \textit{\#25 - Formazione in servizio
									per l'’innovazione didattica e organizzativa} alla \textit{\#27 - Rafforzare la Formazione iniziale sull'’innovazione didattica} puntano a rafforzare la preparazione del
									personale e a formarlo, sviluppare standard di formazione efficaci e duraturi nel tempo, formare in tutte le fasi del lavoro (iniziale - in ingresso - in servizio).
									Infine l'azione \textit{\#28 - Un animatore digitale in ogni scuola} è spiegata più in dettaglio nel livello 6.
	\item \textbf{L4 – Transparency}: In questo livello ho individato le seguenti azioni: 13, 33, 34, 35. Il principio cardine di trasparenza è dato dall'azione \textit{\#13 - Strategia Dati della scuola}
										che consiste nella diffusione in formato opendata dei dati della scuola, per renderla più trasparente. 
										L'azione \textit{\#33 - Osservatorio per la Scuola Digitale} è un nuovo modo di valutare quanto una scuola è digitalmente innovata: vengono valutati aspetti quali 
										la gestione dei fondi per attivare la didattica digitale, le pratiche di didattica digitale  interne alle scuole e con quali processi propongono il cambiamento 
										sistemico al proprio interno. Le azioni \textit{\#34 - Un comitato Scientifico che allinei il Piano alle pratiche internazionali} e 
										\textit{\#35 - Il Monitoraggio dell’'intero Piano} mirano a controllare e valutare l'intero piano di innovazione digitale. 
    \item \textbf{L5 - Participation}: In questo livello ho individato le seguenti azioni: 16, 22, 23, 28, 29, 30. L'azione \textit{\#16 - Una research unit per le Competenze del 21mo secolo} permette a 
										ricercatori ed esperti di aiutare la digitalizzazione a seguire i grandi trend della digitalizzazione almeno nel medio termine. Le azioni 
										\textit{\#22 - Standard minimi e requisiti tecnici per gli ambienti on line per la didattica} e \textit{\#23 - Promozione delle Risorse Educative Aperte e 
										linee guida su autoproduzione dei contenuti didattici digitali} sono state analizzare nel livello 3. Le azioni dalla \textit{\#28 - Un animatore digitale
										in ogni scuola} alla \textit{\#30 - Stakeholders’ Club per la scuola digitale} descrivono come gestire il piano innovativo da parte delle scuole, con animatori 
										digitali, con accordi territoriali per completare e migliorare il processo di digitalizzazione delle scuole del territorio.
    \item \textbf{L6 - Consultation}: In questo livello ho individato le seguenti azioni: 28, 32. L'azione \textit{\#28 - Un animatore digitale in ogni scuola} ha come scopo la creazione di questa figura
										scelta tra i docenti che si occuperà di creare soluzioni per aumentare l'utilizzo della tecnologia, si occuperà di stimolare la formazione tacnologica scolastica e
										fungerà da collante tra le varie parti (scuola - genitori - territorio) in maniera da creare una cultura digitale condivisa.
    \item \textbf{L7 - Democracy}: La mancanza di azioni in questo livello ci dice che il piano non è da considerare democratico, fortunatamente con la presenza di azioni al livello 5 ci mostra che 
									in qualche maniera c'è la possibilità di partecipare al processo decisionale.
\end{enumerate}

\section{Commento Code Is Law [ATOK=1.0]}
% \todo{TOEDIT minimale}
%\todo{TOREAD}
L'autore\cite{lessig}, vuole far notare ai lettori come ormai il cyberspazio sia diventato una componente centrale della nostra epoca e come tale ha una sua regolamentazione che oscilla tra la libertà più totale ed un controllo più stringente. 
In maniera utopistica si pensa al cyberspazio come un mondo libero dal controllo governativo e in mano ai propri utenti, non notando invece che il controllo è insito nella costruzione di questo spazio: quando si usa una tecnologia, essa sarà stata creata da qualcuno che avrà deciso come alcune delle sue funzioni dovranno essere implementate.

Di conseguenza, anche se non sembra in superficie, il cyberspazio è intrinsecamente controllato da chi lo costruisce: decidere se richiedere più o meno dati per fare un'operazione, decidere cosa salvare, dove salvarlo, sono tutte forme di controllo che chi costruisce il software si trova a dover implementare (il programmatore è il costruttore di questo mondo, non il "decisore").
Non mi trovo quindi d'accordo con il pensiero dell'autore, dato che è vero che il codice è scritto dai programmatori, ma non sono i programmatori a prendere le decisioni a livello etico/legale.
%\todo{atrent: corretto, ma c'è il tema del sw proprietario commissionato, che rimane abbastanza imperscrutabile ai più, cmq ho capito il tuo ragionamento e lo condivido, se fosse tutto sw libero funzionerebbe - davidegavio: sì infatti sotto dico appunto che il sw libero e aperto potrebbe essere una soluzione}

A vent'anni dalla scrittura dell'articolo i governi e le istituzioni nazionali hanno imposto regolamentazioni alle aziende (ad es. GDPR) per riuscire ad avere un maggior controllo su di esse. 
Le aziende, di contro ponderano le loro scelte, giustamente, pensando a cosa possa farle guadagnare di più.
Chi non ha potere decisionale è quindi l'utilizzatore del servizio, che si ritroverà a dover accettare le decisioni unilaterali di una parte piuttosto che dell'altra. 
Nella maggior parte dei casi l'utilizzatore ignora ciò che c'è dietro ai servizi che usa (ad es. nella scelta del servizio di messaggistica da usare), favorendo appunto i comportamenti più tipicamente corporazionistici e di massimizzazione del profitto (ad es. pubblicità ormai presenti su ogni servizio utilizzato o quasi).

A parer mio questa deriva è inarrestabile se gli utenti in primis non si oppongono a queste pratiche, scegliendo soluzioni migliori per gli utenti. 
Per quanto riguarda invece la questione dei programmatori considerati decisori (con cui come detto mi trovo in disaccordo), una soluzione possibile sarebbe l'utilizzo di software con codice aperto e visibile, in maniera da non lasciare nulla di chiuso.
%\todo{ecco!} 
In parte sarebbe possibile controllare quello che viene installato ed eseguito sui dispositivi confrontando il binario che viene fornito dall'azienda sia effettivamente uguale al binario risultante dal codice presente su Github o altri servizi.
Rilasciando ad esempio la configurazione dell'ambiente di sviluppo e il codice, sarebbe possibile compilare quest'ultimo nelle stesse condizioni di compilazione dell'azienda. Così facendo, per i binari compilabili sarebbe possibile effettuare un confronto, cosa praticamente impossibile quando il codice in esecuzione è sul backend o sul server dell'azienda, in quella situazione è necessario fidarsi.
Un esempio di quanto possa essere complicato fare questo controllo è visibile in \href{https://blogs.kde.org/2013/06/19/really-source-code-software}{questo articolo} un po' datato sul blog di KDE: l'autore basa il discorso sulla libertà di accesso al codice dei software open, ponendo però l'accento sull'aspetto che già facevo notare, ovvero che il codice non è l'unica cosa che concorre al risultato della compilazione.
Fornire le componenti connesse al software (quali versioni di librerie, impostazioni della macchina di compilazione, variabili d'ambiente del sistema operativo, ecc) non viene considerato necesario da chi rilascia il codice, presupponendo che "guardare il codice" sia abbastanza da fidarsi del fatto che il binario che gira sulla nostra macchina sia lo stesso che uscirebbe se compilassimo il codice che siamo guardando.
Sempre guardando l'articolo è visibile come sulle maggiori distribuzioni Linux sia possibile effettuare un controllo sulle differenze tra un binario fornito e uno self-compiled, mostrando però in primis una difficoltà non indifferente per i non avvezzi al tipo di sistema e successivamente una difficoltà anche a comprendere se le differenze possano portare ad un comportamento differente.
In conclusione, è corretto voler avere accesso al codice, ma avere accesso solo a quello non può portare ad avere una totale fiducia nel software pacchettizzato e fornito dal vendor. 
Avere dei sistemi di confronto automatico sarebbe opportuno, coadiuvati dalle informazioni di compilazione. Sempre che anche il software di controllo venga fornito in maniera open e compilabile.
Nonostante questo discorso, quello fatto da alcune aziende è comunque un passo avanti verso una maggiore apertura del codice, avere un numero sempre maggiore di aziende che forniscono il codice open sarebbe opportuno e non farebbe che bene al mondo software.
Un esempio molto discusso recentemente è quello dell'app Immuni, \href{https://www.dday.it/redazione/35635/app-immuni-server}{con il codice sorgente pubblico e analizzabile}
Alrti esempi di apertura del codice sono ad aesempio:
\begin{itemize}
	\item \href{https://atom.io/}{Atom}: editor di testo
	\item \href{https://code.visualstudio.com/}{VSCode}: editor di testo 
	\item \href{https://www.blender.org/}{Blender}: software di punta per la progettazione e il disegno 3D
	\item \href{https://it.libreoffice.org/}{LibreOffice}: suite per l'ufficio
\end{itemize}
%\todo{atrent: ma non c'è modo di far girare la versione compilata da se, ergo ti devi fidare di chi ha compilato quel binario
%- davidegavio: una possibile soluzione potrebbe essere quella di rilasciare le configurazioni dell'ambiente di sviluppo da parte di chi scrive il codice, chi vuole lo compila e verifica che i due binari siano effettivamente uguali \href{https://opensource.stackexchange.com/questions/2737/is-there-any-way-to-assert-that-a-source-code-correspond-to-a-compiled-code
%- atrent: porta questa considerazione/ref nel testo
%- davidegavio: fatto}.
Questo vale appunto per binari, jar, apk. Per un'applicazione server side come appunto il backend di immuni capisco sia praticamente impossibile verificarlo, bisognerebbe avere accesso al risultato della loro compilazione per verificare che sia lo stesso di quello compilato in locale. Reputo comunque un importante passo avanti quello di fornire il codice dei propri prodotti, penso a IDEs come VSCode e Atom, LibreOffice come suite per l'ufficio, Blender che è uno dei sw di punta nel disegno 3D.
%- atrent: va bene, portalo nel testo
%- davidegavio: fatto}.



\chapter{Livello 4 [ATOK=1.0]}
\section{Analisi dati app Immuni}
\textbf{Disclaimer: qualsiasi analisi eseguita in questo capitolo mira a dare una visione d'insieme sui fattori numerici dietro all'app, non mira ad analizzare questioni etiche/sociali/legali o di 
altra natura.}

Dato il momento storico attuale, ho deciso di analizzare i dati di utilizzo e funzionamento dell'app \href{https://www.immuni.italia.it/}{Immuni}.
L'applicazione, come noto, in linea teorica fornisce uno strumento di aiuto per tracciare i contatti avvenuti dalle persone che risultano affette da Coronavirus.
Le tre domande che mi sono posto sono state:
\begin{itemize}
	\item L'applicazione ha preso piede nella popolazione italiana?
	\item L'applicazione è servita al tracking dei positivi?
	\item C'è dipendenza tra download effettuati e tracking capillare?
\end{itemize}

% \todo{atrent: inserisci esplicitamente le ``domande'' cui vuoi dare risposta, cmq idea buona!}

I due dataset analizzati vengono forniti e aggiornati direttamente sul \href{https://github.com/immuni-app}{repo Github} dell'applicazione.
I due dataset, con relative spiegazioni delle colonne, sono i seguenti:
\begin{itemize}
	\item [\textbf{\href{https://github.com/immuni-app/immuni-dashboard-data/blob/master/dati/andamento-download.csv}{Dataset download}}]
	\item \textit{data}: elenca le date di aggiornamento
	\item \textit{ios}: elenca il numero di download in un determinato giorno su piattaforma iOS
	\item \textit{android}: elenca il numero di download in un determinato giorno su piattaforma Android
	\item \textit{ios\_android}: elenca il numero di download in un determinato giorno su entrambe le piattaforme
	\item \textit{ios\_total}: elenca il totale dei download su piattaforma iOS
	\item \textit{android\_total}: elenca il totale dei download su piattaforma Android
	\item \textit{ios\_android\_total}: indica il totale dei download su entrambe le piattaforme
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item [\textbf{\href{https://github.com/immuni-app/immuni-dashboard-data/blob/master/dati/andamento-dati-nazionali.csv}{Dataset notifiche}}]
	\item \textit{data}: elenca le date di aggiornamento
	\item \textit{notifiche\_inviate}: elenca il numero di notifiche inviate in una precisa giornata
	\item \textit{utenti\_positivi}: elenca il numero di utenti segnati positivi in una precisa giornata
	\item \textit{notifiche\_inviate\_totali}: elenca il numero di notifiche inviate dall'inizio del tracking
	\item \textit{utenti\_positivi\_totali}: elenca il numero di utenti segnati positivi dall'inizio del tracking
\end{itemize}
Ho effettuato tre analisi sui due dataset presi in esame: l'andamento del numero dei download nel tempo, l'andamento di notifiche inviate in seguito a positivi
trovati e infine un'analisi d'insieme nel tempo di queste metriche.
\subsection{Andamento del numero dei download nel tempo}
Quest'analisi avviene lavorando sul dataset dei download; dopo aver tradotto la colonna \textit{data} da object a datetime è possibile visualizzare graficamente
l'andamento dei download nel tempo. L'analisi viene effettuata sulle colonne \textit{android\_total}, \textit{ios\_total} e \textit{ios\_android\_total}
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{immagini/downloads.png}
		\caption{Downloads}
		\label{fig:downloads}
	\end{center}
\end{figure} % \todo{le figure vanno sempre citate nel testo, con un \ref{fig:downloads} (esempio)}
Come si evince dalla figura \ref{fig:downloads}, nei primi tempi dalla pubblicazione il numero di download è cresciuto rapidamente, fino a raggiungere una situazione di crescita
più lenta durante i periodi estivi, con un successivo incremento nei mesi autunnali. La piattaforma che ha trainato questi numeri è sicuramente Android, con
iOS che ha avuto una crescita più tranquilla. Ragionando sulle fasi "italiane" dell'epidemia si può notare che a parte la porzione di download iniziali, 
per il resto del tempo il numero di installazioni ha seguito la percezione del virus in Italia, con la fase estiva più tranquilla e la fase autunnale più turbolenta.
\subsection{Andamento di notifiche inviate in seguito a positivi trovati}
Lavorando sulle colonne \textit{data}, \textit{notifiche\_inviate\_totali} e \textit{utenti\_positivi\_totali}, si nota come col passare del tempo il rapporto tra le due grandezze sia aumentato di molto \ref{fig:notifications}.
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{immagini/notifications.png}
		\caption{Notifications}
		\label{fig:notifications}
	\end{center}
\end{figure}
Nel momento concomitante con la situazione estiva, quindi di maggior tranquillità, il numero utenti positivi e notifiche inviate era piuttosto simile, infatti le due linee non si discostano di molto.
Con l'arrivo della stagione autunnale, il rapporto è cresciuto esponenzialmente anche in ragione del fatto che il numero di download (e probabilmente utenti attivi) è cresciuto notevolmente.
\pagebreak
\subsection{Analisi d'insieme}
Come ultima analisi ho voluto visualizzare su uno stesso grafico i due precedenti, come si può (difficilmente) notare \ref{fig:ensemble}, prima di iniziare ad ottenere un numero di notifiche/rilevazioni di positivi 
evidente è stato necessario aspettare la seconda ondata in Italia. Questo può essere dato dalle ragioni più disparate, quali: bassa densità di installazione, sistemi non settati accuratamente (\href{https://www.repubblica.it/cronaca/2020/10/14/news/immuni_veneto-270588096/}{caso Veneto}),
basso numero di installazioni essendo facoltativa. 
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{immagini/merged.png}
		\caption{Ensemble}
		\label{fig:ensemble}
	\end{center}
\end{figure}
\pagebreak
\subsection{Analisi matematiche varie}
Come si evince dalle figure \ref{fig:dist_utenti} e \ref{fig:dist_notifiche}, le due distribuzioni di dati hanno un importante picco nel valore $0$, corrispondente al momento in cui l'app non era
pienamente in funzione ma i dati erano già raccolti. 
\begin{figure}[!h]
    \centering
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/dist_utenti.png} 
		\caption{Distribuzione degli utenti positivi nel tempo}
		\label{fig:dist_utenti}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/dist_notifiche.png} 
		\caption{Distribuzione delle notifiche inviate nel tempo}
		\label{fig:dist_notifiche}
    \end{minipage}
\end{figure}
%\todo{atrent: mancano le figure nel repo, non mi compila - davidegavio: aggiunte}
La conseguenza è che i valori medi delle colonne \textit{utenti\_positivi} e \textit{notifiche\_inviate} saranno sbilanciati, nonostante i valori massimi siano molto alti, ma molto pochi:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Valore medio di positivi giornaliero:} 34.600
	\item \textbf{Valore medio di notifiche inviate quotidianamnete:} 460.160
\end{itemize}
Un'altra analisi interessante consiste nel controllare le correlazioni tra colonne:
\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{immagini/corr.png}
		\caption{Correlazione}
		\label{fig:corr}
	\end{center}
\end{figure}
Come si evince dalla \ref{fig:corr}, la correlazione tra gli utenti positivi e le notifiche inviate è importante, ma era lecito aspettarselo.
% \todo{spelling inglese!!! ensemble}

%\todo{atrent: verificare bibliografia, viene generato un elenco che ha poco senso, incollo qui sotto
%davidegavio: aggiornata}
\chapter{Approfondimento app Immuni}
%\todo{TOREAD}
\section{Introduzione}
In questo approfondimento verranno analizzate a 360 gradi tutte le tematiche riguardanti l'applicazione Immuni, dalla storia alle sue criticità, fino all'analisi di aspetti più tecnici del sistema.
\section{Funzionamento}
Molte informazioni presenti in questa sezione sono state prese dal \cite[seguente articolo molto dettagliato.]{immunispiegazione}
Innanzitutto per installare Immuni è necessario avere un device con almeno \href{https://www.android.com/intl/it_it/versions/marshmallow-6-0/}{Android 6} o \href{https://support.apple.com/it-it/HT210393#135}{iOS 13.5.}. Questo pone un primo limite alle possibilità di utilizzo.
Immuni si basa sul Bluetooth Low Energy (BLE). Ciascun utente mantiene i propri dati sul dispositivo ed è identificato da un ID temporaneo che cambia spesso e che viene scambiato con gli altri utanti incontrati che hanno Immuni installata.
Di seguito vengono elencati i passaggi per il tracciamento:
\begin{itemize}
	\item Ogni device mantiene in memoria i dati scambiati con gli altri device via BLE. Questi dati sono: l'ID dell'utente incontrato, la durata dell'incontro e la forza del segnale percepito con la quale si stabilisce la distanza\todo{atrent: manca il tema della misura della distanza "elettromagnetica vs. epidemiologica - davidegavio: inserita nella sezione criticità sotto - atrent: OK} tra le due persone.
	\item Quando uno dei cittadini con Immuni risulta positivo al virus, gli operatori sanitari gli forniscono un codice di autorizzazione con il quale questi può scaricare su un server ministeriale il proprio codice anonimo.
	\item A cadenza regolare vengono inviate le notifiche a tutti i dispositivi: queste notifiche contengono un elenco di codici anonimi che sono stati caricati sul server, di conseguenza ogni dispositivo riceverà l'elenco di tutti quanti i positivi che hanno caricato il proprio codice a livello nazionale.
	\item Come detto i device mantengono in memoria i dati degli incontri per 14gg, se durante questo periodo uno dei codici dei positivi dovesse corrispondere a uno tra quelli salvati sul telefono ecco che verrebbe generata la notifica di contatto con un positivo.
\end{itemize}
Il tempo di contatto per far scattare una notifica è di almeno 15 minuti ad una distanza di massimo due metri.
\subsection{Criticità}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Accessibilità}: l'accessibilità può costituire sicuramente un problema per l'app Immuni. Nello specifico il fatto che sia necessario avere un dispositivo Apple o Android aggiornato a versioni recenti,\todo{atrent: in versioni recenti! - davidegavio: certamente, è indicato subito all'inizio della sezione "Funzionamento" - atrent: sempre problema del fwd ref} taglia sicuramente fuori una fetta di popolazione, come parte degli anziani o quelle persone più di mezza età che per diverse ragioni (volontarie, monetarie, altro) non hanno un cosiddetto smartphone.
	Detto questo è anche vero che in caso di adozione di massa di un sistema di questo tipo ne beneficerebbero in parte anche le persone che non dispongono di detti strumenti. In un mondo idilliaco, nel momento di una segnalazione tempestiva si interromperebbe la catena di contatti andando così a tutelare tutti quelli che avremmo invece dovuto incontrare in caso di mancata segnalazione.
	Sfortunatamente questo ragionamento può essere fatto in teoria, come detto Immuni è stato un fiasco (si veda più avanti) \todo{atrent: spiegare, referenziare - davidegavio: è spiegato nella sezione "Numeri", lo spiego anche qui? - atrent: allor di solito si mette un fwd ref, ho messo io} su tutta la linea e di conseguenza non è verificabile l'idea dietro la realizzazione.
	\item \textbf{La sanità pubblica}: le due principali problematiche di questo tipo sono: il malfunzionamento dell'iter di segnalazione post tampone positivo e le misure da attuare in caso di notifica. Ci sono esempi del primo caso come il \href{https://www.repubblica.it/cronaca/2020/10/14/news/immuni_veneto-270588096/}{caso del Veneto} dove era impossibile caricare il codice sul server a causa di problematiche infrastrutturali.
	Riguardo la seconda problematica porto l'esempio di un'esperienza vissuta da una persona a me vicina: il marito di una persona positiva non presentava sintomi di conseguenza l'azienda non gli ha riconosciuto la malattia, obbligandolo a prendere ferie in attesa di fare il tampone. Questa problematica pur non essendo dipendente direttamente da Immuni può dare una possibile risposta al perchè la gente non voglia installarla: se io mi autoisolo in attesa di fare un tampone e ci rimetto a livello lavorativo (giorni di ferie, permessi, retribuzione, ...) sarò portato a non autoisolarmi e a cancellare la notifica come detto nel video di Matteo Flora analizzato in una sezione successiva.
	\item \textbf{Privacy e dati sensibili}: la questione privacy è stata ampiamente dibattuta nel corso del tempo. Come si evince da \href{https://www.agendadigitale.eu/sanita/immuni-prima-analisi-del-codice-bene-ma-attenti-allo-scivolone-privacy/}{questo articolo}, l'unica vera problematica di privacy è la possibilità di vedere l'ora del contatto, rendendo così possibile l'identificazione della persona che abbiamo incontrato.
	\item \textbf{Falsi positivi}: partendo dalla spiegazione presente in \href{https://www.agendadigitale.eu/sanita/immuni-aumenta-il-numero-di-falsi-positivi-il-problema/}{questo articolo}, è facile comprendere come il problema dei falsi positivi sia esistente.
	Citando l'articolo \textit{...15 o più minuti di contatto con il contagiato, con 73 dMb (decibel milliwatt) di attenuazione rilevati. Questo valore – scrive Bending Spoon –  nella rilevazioni compiute durante i test dei giorni scorsi è stato associato a una distanza inferiore 2 metri, che è quanto richiesto dal ministero della Salute come parametro da considerare per il rischio contagio...} è intuibile come la distanza elettromagnetica del BLE e la distanza "epidemiologica" non vadano sempre insieme.
	Basta immaginare una situazione in cui due telefoni siano divisi da una parete di 1 centimetro: in caso di positività di uno dei due, l'altro riceverà la notifica di avvenuto contatto anche se è sanitariamente impossibile che abbia contratto il virus da quell'incontro.
	L'esempio è estremizzato ma serve a comprendere come la tecnologia possa essere un mezzo di aiuto per il tracciamento, è ovvio che per abbattere il numero di falsi positivi l'azione da parte delle ASL deve essere tempestiva in caso di contatto, altrimenti si rischia di isolarsi (quelli che hanno il buonsenso di farlo) per un falso positivo.
\end{itemize}
\subsection{Risposte alle 5W}\todo{atrent: questa sezione può anche non essere esplicitata, le 5W sono le domande che bisogna farsi per risultare completi in una trattazione - davidegavio: sul gruppo telegram aveva scritto "intanto rispondere alla classiche domande giornalistiche (cercate 5W nel libro)", quindi avevo inteso fosse da inserire e se preferisce la rimuovo - atrent: era nel senso di "usate le 5W per risultare completi", cmq lascia così}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Chi}: l'applicazione ha come attori principali gli utenti, sia in maniera passiva (tracciamento) che in maniera attiva (comunicazione della positività). Questo fa sì che l'applicazione sia fortemente basata sugli utenti e che il suo funzionamento corretto e sensato sia dipendenta da quanti più utenti la utilizzano. L'utente fa quindi sia da fornitore del servizio con i propri dati di tracciamento, sia da fruitore quando viene rilevato un contatto;
	\item \textbf{Cosa}: l'applicazione ha come scopo quello di aiutare il processo di tracciamento dei contatti avvenuti con persone positive al Covid, in maniera da eventualmente prendere precauzioni in attesa di indicazioni da parte del medico curante o dall'ASL di competenza;
	\item \textbf{Quando}: questo aspetto è diviso in due parti, il tracciamento e la comunicazione di positività: il tracciamento avviene "sempre", nel senso che se il bluetooth è attivo e lo è anche l'applicazione allora il tracciamento avviene; per la comunicazione di positività è necessario prima avere una positività comprovata e solo allora con l'ausilio del personale medico sarà possibile comunicarla all'app;
	\item \textbf{Dove}: il tracciamento quando attivo avviene ovunque, basta che si abbia il proprio device con se;
	\item \textbf{Come}: mediante l'utilizzo del bleutooth è possibile stabilire i contatti con le altre persone, calcolando il tempo e la distanza di essi;
	\item \textbf{Perchè}: perchè, almeno teoricamente, l'applicazione dovrebbe aiutare le ASL a tracciare i contatti dei positivi, venendo a conoscenza molto prima di potenziali positività, comunicando in anticipo le azioni da intraprendere e alleggerendo il sistema nella sua interezza.
\end{itemize}
\section{Storia App}
Da quando è scoppiata la pandemia di Covid-19, una delle più grandi sfide che il paese si è trovato ad affrontare è stata quella di individuare i contatti avuti da una persona prima di aver comprovato la sua positività. \\
Il 16 aprile 2020 viene quindi annunciato che l'Italia realizzerà la propria app di tracciamento basata sul protocollo \cite[PEPP-PT]{peppprotocol}.%\todo{atrent: dire qualcosa del protocollo? perché (nei dettagli) viene abbandonato? - davidegavio: inserita sezione sotto}
Questo protocollo viene presto abbandonato (22 aprile 2020) per uno decentralizzato fornito dalle stesse Apple e Google, sia per un discorso di maggiore privacy per gli utenti, sia per un discorso prettamente tecnologico: realizzare un sistema del genere basato su bluetooth senza l'aiuto dei due produttori del sistema operativo era praticamente impossibile.\\
Il 29 aprile vengono enunciate in Parlamento le regole che Immuni dovrà rispettare: "...che l'intero sistema integrato di tracciamento dei contatti sia interamente gestito da uno o più soggetti pubblici; che il suo codice sia aperto e suscettibile di revisione da qualunque soggetto indipendente voglia studiarlo; che i dati trattati saranno resi sufficientemente anonimi da impedire l'identificazione dell'interessato; che la decisione di usarla sarà liberamente assunta da ogni singolo cittadino e che raggiunte le finalità perseguite tutti i dati, ad eccezione dei dati aggregati anonimi, saranno cancellati..."\cite{immuniparlamento}\\
il 25 maggio viene pubblicato su Github \href{https://github.com/immuni-app}{il codice sorgente dell'app}.\\
Il 3 giugno 2020 inizia la sperimentazione in Liguria, Abruzzo, Marche, Puglia.\\
Il 15 giugno 2020 l'applicazione diventa utilizzabile in tutte le regioni. 
\cite{immunistoria}
\section{Stato dell'arte}
\subsection{I due protocolli}
\begin{itemize}
	\item \textbf{PEPP-PT}: Il protocollo sviluppato da questo consorzio è un protocollo di tipo centralizzato. 
	Il sistema prevede l'uso del BLE e sfrutta un sistema basato su ID anonimi. 
	Ciascun telefono registra per 14 giorni i contatti che ha avuto (a meno delle distanze tecniche decise daglis viluppatori, ad es. 2 emtri).
	Il sistema di gestione e caricamento dati è centralizzato e raccoglie i dati di tutti gli smartphone che usano questo sistema permettendo così alle autorità sanitarie di controllare se tra due codici anonimi ci sia stato un contatto decriptando questi ID anonimi che sono stati inviati al server. 
	A questo punto la persona che è entrata in contatto con un positivo riceverà una notifica da parte del server e poi sarà una sua scelta se informare o meno le autorità sanitarie. \cite{spiegazionepepppt}\cite{peppprotocol}
	\item \textbf{Protocollo Apple - Google}: Il protocollo sviluppato da Apple - Google è un protocollo decentralizzato.
	Il sistema prevede l'uso del BLE e sfrutta un sistema basato su ID anonimi. 
	Ciascun telefono registra per 14 giorni i contatti che ha avuto (a meno delle distanze tecniche decise daglis viluppatori, ad es. 2 emtri).
	Il sistema di gestione e caricamento dati è decentralizzato e non raccoglie attivamente nessun dato. Esso riceve solo il codice trasmesso da una persona positiva, con l'aiuto di un sanitario.
	Non c'è decriptazione del codice da parte del server centrale, infatti sarà ciascun dispositivo con app installata che periodicamente interrogherà il server richiedendo i codici dei positivi comprovati e controllerà nella propria lista di contatti se è presente quel codice.
	In caso di match tra i due codici verrà generata una notifica da parte del telefono (quindi non verrà inviata dal server) e sarà poi a scelta della persona se comunicarlo o meno alle autorità sanitarie. 
\end{itemize}
\paragraph*{Il cambio di protocollo} Una prima motivazione che ha portato al passaggio dal protocollo sviluppato da PEPP-PT a quello sviluppato da Apple - Google è che le app che si basano sul secondo saranno tecnicamente più performanti e meno energivore, dato che le API di tracciamento risiedono all'interno dei rispettivi sistemi operativi.
Leggendo \href{https://www.ilsole24ore.com/art/l-app-immuni-cambia-seguira-modello-decentralizzato-apple-e-google-ADcBF4L}{questo articolo} è chiaro come la seconda motivazione sia stata la tutela della privacy degli utenti.
Le pressioni mosse a Bending Spoons riguardo la tutela della privacy da esperti quali Stefano Zanero del Politecnico di Milano, Matteo Flora fondatore di The Fool, l'avvocato legal-tech Antonino Polimeni e altri, hanno portato ad un cambio di rotta da parte degli sviluppatori propendendo così per il modello fornito da Apple - Google.
\subsection{Le app nel mondo}
L'Italia non è l'unico paese ad aver introdotto un'app di tracciamento, anzi hanno avuto una discreta diffusione nel mondo anche se con approcci differenti.
Alcuni esempi:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Germania, Italia, Svizzera e Austria}: questi quattro paesi hanno optato per un approccio simile, basato sui sistemi forniti da Apple e Google. Nello specifico le app \href{https://www.coronawarn.app/en/}{tedesca}, \href{https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/novel-cov/swisscovid-app-und-contact-tracing.html#2004814849}{svizzera} e \href{https://www.stopp-corona.at/}{austriaca} sono molto simili. L'app tedesca è (in parte) open source come Immuni.
	\item \textbf{Francia}: \href{https://bonjour.tousanticovid.gouv.fr/index-en.html}{l'app francese}, invece, è stata sviluppata basandosi sul protocollo europeo PEPP-PT centralizzato, trovando le critiche della cittadinanza per quanto riguarda la privacy.
	\item \textbf{Regno Unito}: in UK la sperimentazione è iniziata seguendo un modello proprietario e centralizzato, \href{https://www.lastampa.it/tecnologia/news/2020/06/18/news/il-regno-unito-adottera-la-piattaforma-apple-google-per-l-app-di-tracciamento-contro-il-coronavirus-1.38982230}{salvo poi passare ad un approccio più simile ad Immuni basato sul protocollo Apple - Google}.
	\item \textbf{Cina}: il sistema utilizzato si basa su \href{https://www.repubblica.it/tecnologia/sicurezza/2020/03/03/news/verde_giallo_o_rosso_il_codice_sull_app_che_in_cina_decide_la_liberta_dei_cittadini-250107693/}{due app differenti, sviluppare da Alipay e Tencent}. Ciascuna di queste app sfrutta uno degli account dei cittadini cinesi, assegnando loro un codice colorato per definire il loro stato di salute e il loro "rischio": con un codice verde si potrà andare ovunque, con codici rossi o arancioni invece no. Non è chiaro come vengano assegnati questi colori e quali dati sfruttino, è chiaro però che si tratta di un primo approccio alla sorveglianza di massa, dato che dette informazioni vengono passate alla polizia cinese.
	\item \textbf{Giappone}: anche quest'app si basa sul protocollo Apple - Google, garantendo quindi più privacy rispetto a soluzioni centralizzate.
\end{itemize}
\subsection{I numeri}
Numericamente parlando, secondo un \href{https://www.agi.it/economia/news/2020-10-03/app-contact-tracing-immuni-9839874/}{articolo} di ottobre, i numeri sono stati piuttosto impietosi.
A guidare la classifica c'è l'Australia con il 28\% di adozione, seguita dalla Germania con il suo 22\%. L'italia raggiunge un valore medio in questa classifica con il suo 17\%, di molto superiore rispetto al 5\% della Francia o al 7\% del Giappone.
È evidente che gli obiettivi prefissati (60\%) di dispositivi coperti non siano stati raggiunti. 
Il punto focale del funzionamento era proprio l'adozione capillare dell'applicazione: in uno scenario ipotetico in cui la stragrande maggioranza della popolazione ha installato l'app, avremmo assistito alla rottura precoce di tante delle catene di contagio casuali e non a seguito di un contatto.
Ovviamente in questo scenario ipotetico ci sarebbero state le varie ASL pronte a intervenire con senno in base ai contatti che ha avuto una persona positiva.
La somma di questi fenomeni ipotetici (e auspicati) avrebbe portato sempre di più ad avere avvenimenti di questo tipo: \textit{"...significa che sette utenti Immuni hanno scoperto di essere positivi perché avevano l'app. Hanno infatti ricevuto la notifica di alert dall'app, di essere stati a contatto a rischio con un utente positivo al virus; grazie a quest'avviso si sono isolati e poi il tampone ha confermato anche la loro positività. Senz'app, si sarebbero isolati forse solo alla comparsa degli eventuali sintomi. L'alert ha permesso quindi di contenere ulteriori contagi..."}, citando \href{https://www.ilsole24ore.com/art/immuni-e-efficace-ultimi-numeri-luci-e-ombre-app-il-covid-19-ADESe1n}{questo articolo.}
Avvenimenti come quello citato erano l'obiettivo che si sperava di raggiungere con l'introduzione di Immuni, purtroppo entrambe le condizioni necessarie al raggiungimento di tale obiettivo sono venute meno, decretando così il flop su tutta la linea dell'applicazione.
%\todo{atrent: non capisco ultima frase - davidegavio: modificata}
\subsection{Conclusioni sui numeri}
È innegabile che l'adozione di Immuni sia stato un fiasco. A mio parere, definito da ciò che ho notato intorno a me in questi mesi, ci sono diverse concause che hanno portato al fallimento dell'app di tracciamento:
\begin{itemize}
	\item \textbf{La questione politica}: è innegabile che Immuni sia stata politicizzata. Le dinamiche di partito sono state parte del dibattito dietro all'adozione dell'App, come si evince da questi tre articoli esemplificativi: \href{https://www.adnkronos.com/salvini-app-immuni-non-la-scarico-non-e-dovere-civico_Oc9CSciZVbPcSXdvEIUje?refresh_ce}{articolo}, \href{https://www.ilfattoquotidiano.it/2020/10/13/salvini-non-scarica-immuni-e-per-giustificarsi-tira-in-ballo-la-figlia-gioca-col-mio-telefono-e-me-lo-incasina/5964597/}{articolo}, \href{https://www.adnkronos.com/meloni-non-scaricate-immuni-e-business-di-dati-sensibili_2mwQgA0PtrBoFhFSzrjHzx?refresh_ce}{articolo}.
	In questi articoli vengono mostrati alcuni pensieri che tutto hanno fatto meno che aiutare il governo del tempo a rendere utilizzato uno strumento come Immuni per combattere l'epidemia: nel primo l'ex ministro Salvini dice di non averla scaricata per dovere civico, che è vero ma forse sarebbe stato più sensato fare comunione d'intenti con chi cercava di porre un freno ai contagi e scaricarla;
	nel secondo sempre l'ex ministro Salvini, dice di non averla scaricata per evitare che la figlia glielo incasini giocandoci; il terzo e ultimo articolo cita Giorgia Meloni, leader di FDI, mentre invita a non scaricare l'app per mancanza di sanzioni per l'utilizzo scorretto dei dati e per la mancanza di gara pubblica.%\todo{atrent: oltre ai ref dire due parole di cosa dicono gli articoli - davidegavio: fatto}
	Essendo un paese molto polarizzato politicamente, reputo che in una situazione di questo tipo sarebbe stato meglio fare fronte comune con maggior coinvolgimento da parte del Governo e minor ostruzionismo da parte delle opposizioni.
	\item \textbf{Il momento di pubblicazione}: come visibile dalla timeline sopra, l'app è stata resa disponibile a giugno, in concomitanza con la discesa della diffusione del virus nel nostro paese. Molta gente, di qualunque estrazione sociale o ceto, ha vissuto il periodo estivo in maniera normale, come se il virus non ci fosse. Di conseguenza penso che il pensiero di tanti, conscio o inconscio, sia stato "ma se il virus non c'è, perchè devo scaricare un'app che traccia i contatti?".
	Trovo che questa mia affermazione sia riscontrabile anche in altre situazioni, basta vedere la scarsa presenza di mascherine e l'alta presenza di assembramenti durante gli eventi estivi.
	\item \textbf{Scarsa pubblicizzazione}: questo punto deriva solo dalla mia esperienza personale. Non essendo un fruitore di televisione/radio/giornali non posso affermare con certezza se sui media tradizionali la campagna pubblicitaria sia stata più massiccia. D'altro canto ho notato che sui media digitali Immuni non sia stata pubblicizzata più di tanto. Ed è strano dato che qualunque piattaforma (Facebook, Google, Apple, ecc...) hanno una loro piattaforma di pubblicità e forse sarebbe stato sensato investire anche in questo tipo di promozione, pensando anche alle varie app per smartphone con inserti pubblicitari.
	Se si vuole raggiungere la capillarità di diffusione, trovo sensato cercare di raggiungere la capillarità di conoscenza in primo luogo.
	\item \textbf{Disinformazione}: è oltremodo innegabile che la disinformazione abbia portato ad un'adozione minore dell'app: la mancata comprensione del funzionamento dell'app, la disinformazione riguardante la gestione dei dati, il limmite tecnico che ha costituito l'attivare sia bluetooth che servizi di geolocalizzazione hanno portato ad un sensibile abbassamento della soglia di adozione di Immuni.
	\item \textbf{Pigrizia}: personalmente ho riscontrato, da parte di amici o conoscenti, una certa pigrizia nello scaricare l'app. Un comportamento che ho riscontrato anche nell'adozione dell'app IO per il conseguimento del cashback.
\end{itemize}
\section{Legami livello arcobaleno}
In questa sezione cerco di trovare collegamenti tra ciò che enuncia l'arcobaleno e le componenti dell'app.
\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{-1}
	\item \textbf{L0 – Network}: a livello di rete la caratteristica che si può mappare è quella della necessità di utilizzo di bluetooth.%\todo{che sono a L1 - davidegavio: spostati}
	\item \textbf{L1 – Services}: il servizio che si impegna a offrire Immuni è un aiuto che mira ad automatizzare e snellire quel procedimento che fino alla sua uscita veniva fatto solo contattando direttamente le persone, potremmo vederlo un po' come la versione "analogica" di quello che fa Immuni, ovvero teoricamente l'app traccia i contatti di ogni persona e li notifica nel caso in cui la persone risultasse positiva. È inoltre subordinato all'utilizzo dei servizi di geolocalizzazione (su Android).
    \item \textbf{L2 – Access}: per quanto riguarda il livello di accesso, ho pensato che il parallelismo più sensato riguardi il fatto che per accedere all'applicazione e all'infrastruttura sulla quale poggia sia necessario avere uno smartphone Apple o Android.
	\item \textbf{L3 – Education}: per il livello di educazione la componente che più calza sia il fatto che il funzionamento e parte del codice (solo il frontend) siano stati resi pubblici e comunicati a modo. Questo permetterebbe alle persone di avere una formazione in materia piuttosto completa, omogenea e non condizionta da bias di qualsivoglia natura.
	\item \textbf{L4 – Transparency}: a livello di trasparenza, la parte più collegata a questo livello dell'arcobaleno è il fatto che i numeri del tracciamento siano pubblici, come visto nella sezione precedente riguardante l'analisi matematica dell'app. Inoltre le due applicazioni per iOS e Android sono pubbliche su Github.
    \item \textbf{L5 - Participation}: per questo livello non ho trovato nulla di interessante da mappare.
    \item \textbf{L6 - Consultation}: la cosa più simile ad una consultazione per quanto riguarda l'ideazione e il rilascio di Immuni è stato il fatto che quando è stata annunciata l'adozione del protocollo europeo centralizzato, l'opinione pubblica si è parzialmente risentita di questa scelta portando così l'azienda a propendere (anche per difficoltà tecniche dovute all'implementazione senza i due produttori dei sistemi operativi) per l'adozione del protocollo sviluppato da Apple - Google che è decentralizzato.
%	\todo{atrent: sì ma non è stato messo in atto alcun processo partecipativo che io sappia - davidegavio: esattamente, facevo un parallelismo tra il concetto di consultazione e quello che è avvenuto per l'app, nella misura in cui un'azienda cambia le proprie scelte in base alla risposta che riceve da parte della cittadinanza: in questo caso una delle motivazioni di abbandono del protocollo centralizzato è stata la preoccupazione per la propria privacy che ha portato a non volere una soluzione di quel tipo, può essere vista molto lontanamente come cosa simile a quello che può essere una consultazione? L'azienda non ha direttamente richiesto l'opinione mediante consultazione, ma vista la risposta che comunque è arrivata ha deciso di cambiare}
    \item \textbf{L7 - Democracy}: per questo livello non ho trovato nulla di interessante da mappare.
\end{enumerate}
\section{Conclusioni e opinioni personali}
\subsection{Egoismo e altruismo}
Analizzando alcuni contenuti che mi sono stati consigliati, mi sono imbattuto in \href{https://www.youtube.com/watch?v=vqdcAXfBIy8}{questo video} di Matteo Flora \cite{matteoflora}.
Il video in questione analizza, o meglio l'autore argomenta le motivazioni per cui Immuni sia un'app più egoista che altruista: visto che l'app funziona in maniera da notificarmi un contatto con un positivo comprovato che ha l'app e che a me non viene richiesta nessuna azione obbligatoria ma solo facoltativa (fare un tampone/sierologico, parlare col medico, autoisolarmi), allora l'app viene considerata da Matteo Flora come egoista perchè porta beneficio diretto solo all'utilizzatore e alla sua cerchia.
Ed è vero. È vero che l'app è un'app per persone "egoiste" (chi non lo è quando si parla della propria salute), ma a mio parere questa visione è limitativa.
È limitativa perchè nel momento in cui io ricevo una notifica di contatto e mi metto in quarantena preventiva ecco che sto portando beneficio agli altri, sto ragionando e mi sto comportando in maniera altruistica.
Nessuno mi obbliga a stare a casa una volta ricevuta la notifica, ma la tutela della salute della comunità dovrebbe essere insita all'interno di ciascun cittadino.
La tutela della privacy viene garantita grazie al modello decentralizzato e il buon funzionamento del progetto è subordinato in quasi tutto alla cittadinanza: dall'adozione all'utilizzo consono del prodotto, è tutto nelle mani della cittadinanza (e delle istituzioni sanitarie).
Lo vedo anche come una sorta di dimostrazione di fiducia da parte dello stato nei confronti del cittadino, sarebbe stato facile e funzionale applicare un controllo centralizzato sull'intero processo di tracking, ma così non è stato.
Quindi trovo che Matteo Flora tocchi dei punti giusti quando parla del fatto che tutto il sistema di Immuni sia basato su una sorta di autodifesa del cittadino, perchè è corretto dire che sia un pensiero rivolto a se stessi.
C'è però da dire che non tocca l'aspetto che riguarda il raggiungimento di una sorta di massa critica, ovvero un numero di adozioni così elevato che porta beneficio a tutta la cittadinanza, anche a quelli che non hanno voluto o potuto installare l'applicazione.
Quindi mi trovo solo parzialmente d'accordo con il suo pensiero, il suo discorso mi ha dato l'idea che lui sia contro all'idea delle app di tracciamento tanto da non vedere gli aspetti positivi che potrebbero avere. 
%\todo{atrent: non molto chiaro - davidegavio: editato}



\subsection{Opinioni conclusive}
Personalmente ho installato Immuni dal primo giorno che è diventata disponibile. L'ho installata perchè volevo proteggere le persone che mi sono vicine.
Questo non è stato possibile perchè come in tante altre occasioni, in Italia è mancata completamente l'organizzazione che potesse permettere un buon funzionamento di tutto il sistema. È mancata un po' di obiettività da parte della popolazione, per tanti è diventata una questione di tifo per un colore politico piuttosto che per l'altro, portando quindi ad un ostruzionismo insensato ma soprattutto non basato su motivazioni vere e comprovate.
Sono il primo a dire che non voglio che i miei dati siano in mano allo "Stato" inteso come entità che legifera su di me, sono però convinto che in una situazione come quella che stiamo attraversando sia plausibile fare un passo indietro soprattutto per la collettività dato che è collettivamente che si uscirà da questa situazione.
In buona fine non riesco a capire l'ostruzionismo quando come in questo caso viene portato avanti per questioni totalmente non vere, soprattutto quando mi sembra che in questa situazione si sia fatto tutto il possibile per essere il più possibile trasparenti: si può vedere che tipo di dati vengono inviati, ricevuti, si può vedere che il GPS (necessario solo su Android) non condivide la posizione con il server e il codice è visibile.
Capisco invece chi per una questione di integrità non condivide i suoi dati, non ha social network, non ha carte di credito, account vari e quant'altro, altrimenti le argomentazioni rischiano di diventare un po' fallaci.


\todo{atrent: tutto l'approfondimento è debole e mi convince sempre di più della mia impressione scritta a riga 16, temo che dovrò rivedere un po' tutti i miei giudizi dato che non vedo grandi effetti a valle dei miei commenti}




%Bibliografia

%[1]

%[2] Bloom filter.

%[3] Lawrence lessig.

%[4] Stefano cozzi.

%[5] Corrierecomunicazioni. Si allarga il digital divide: è offline metà della popolazione mondiale, 2018.

%[6] Governo. SPID sistema pubblico di identità digitale. https://www.spid.gov.it/servizi.

%[7] Agenzia per l’Italia Digitale Presidenza del Consiglio dei Ministri. Desi 2019, che fare per una maturità digitale

%che non c’è (ancora), 2019.

%[8] Agenzia per l’Italia Digitale Presidenza del Consiglio dei Ministri. Cos’è il digital divide, nuova discriminazione

%sociale (e culturale), 2020.

%[9] Enciclopedia Treccani. Indice dei libri proibiti.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{../biblio-condivisa,../biblio-CDTbook,../Internazionale}

%\todo{atrent: ok, resta una bibliografia MOLTO SCARNA (9 pagine web, nemmeno un articolo scientifico o un libro...)}

\end{document}
